% ===========================================================================
%  课后自主练习（练习 1–13）
%  自总结版：在 main.tex 注释掉本文件的 \input 即可整节隐藏。
%  练习不设对应 solution 框，简解集中在 91-homework-solutions。
% ===========================================================================
\section{课后自主练习}


\begin{problem}{练习 1}
若 $0<a<b$ 且 $a+b=1$，则 $\dfrac12,\ a,\ 2ab,\ a^2+b^2$ 中最大的是哪个？
\hint{$a^2+b^2$ 与 $2ab$ 的大小是 \starref{}；再用 $a^2+b^2=(a+b)^2-2ab$ 与 $\dfrac12$ 比较。}
\end{problem}

\begin{problem}{练习 2}
已知 $a,b>0$。「$a+b\le 4$」能推出「$ab\le 4$」吗？反过来，「$ab\le 4$」能推出「$a+b\le 4$」吗？能推出的给出证明，不能的举反例。
\hint{正向用「积 $\le$ 半和的平方」；反向考虑乘积很小但相差悬殊的一对数。}
\end{problem}

\begin{problem}{练习 3 （多选）}
下列不等式中，\textbf{不一定}成立的是：

A. $x+\dfrac1x\ge 2$；\quad
B. $\sqrt{x^2+2}\ge\sqrt2$；\quad
C. $x^2+\dfrac{1}{x^2}\ge\sqrt2$（$x\ne0$）；\quad
D. $2-3x-\dfrac4x\ge 2$（$x\ne 0$）。
\hint{逐项检查 $x$ 是否允许取负；允许则代负数检验，只允许正数则检查等号。}
\end{problem}

\begin{problem}{练习 4}
设 $x,y>0$，求 $(x+y)\left(\dfrac1x+\dfrac4y\right)$ 的最小值。
\hint{卡片 3 旁注所指：先展开，常数保留，对剩余两项用基本不等式。}
\end{problem}

\begin{problem}{练习 5 \starred}
若 $-4<x<1$，求 $y=\dfrac{x^2-2x+2}{2x-2}$ 的最大值。
\hint{令 $t=x-1\in(-5,0)$，分子化为 $t^2+1$；负变量先转正（题 9），再确认取等点是否在区间内。}
\end{problem}

\begin{problem}{练习 6 \starred}
已知 $a,b>0$，若 $\dfrac2a+\dfrac1b\ge\dfrac{m}{2a+b}$ 恒成立，求 $m$ 的最大值。
\hint{分离 $m$：$m\le(2a+b)\left(\dfrac2a+\dfrac1b\right)$ 恒成立，等价于 $m\le$ 右边的最小值。展开右边。}
\end{problem}

\begin{problem}{练习 7}
已知 $x,y>0$ 且 $\dfrac x3+\dfrac y4=1$，求 $xy$ 的最大值。
\hint{和为定值、求积的最大值，只是这里的「和」是 $\dfrac x3+\dfrac y4$。}
\end{problem}

\begin{problem}{练习 8 \starred}
已知正数 $x,y$ 满足 $x+y=1$，求 $\dfrac{4}{x+2}+\dfrac{1}{y+1}$ 的最小值。
\hint{题 14(4) 的推广：$(x+2)+(y+1)=4$ 为定值，乘 $1=\dfrac{(x+2)+(y+1)}{4}$。}
\end{problem}

\begin{problem}{练习 9}
已知 $x>\dfrac12$，求 $f(x)=8x+\dfrac{1}{2x-1}$ 的最小值。（书例 1.2-1）
\hint{分母 $2x-1$ 不动，改写 $8x=4(2x-1)+4$。与题 10 同型。}
\end{problem}

\begin{problem}{练习 10}
若正数 $x,y$ 满足 $x+3y=5xy$，求 $3x+4y$ 的最小值。（书例 1.3-4）
\hint{条件两边同除以 $5xy$，构造出「1」，再按题 16 处理。}
\end{problem}

\begin{problem}{练习 11 \starred（多选）}
若实数 $x,y$ 满足 $x^2+y^2-xy=1$，则（\quad）。（书例 1.2-2）

A. $x+y<1$；\quad
B. $x+y\ge -2$；\quad
C. $x^2+y^2\le 2$；\quad
D. $x^2+y^2\ge 1$。
\hint{错误选项用特殊值排除（试 $x=y$ 与 $x=-y$）；正确选项一个用 $xy\le\dfrac{x^2+y^2}{2}$，一个把条件配方为 $\dfrac{(x+y)^2}{4}+\dfrac{3(x-y)^2}{4}$。$x,y$ 可负，可用的都是 \starref{} 一族（对一切实数成立）。}
\end{problem}

\begin{problem}{练习 12 \starred\starred}
已知 $5x^2y^2+y^4=1$（$x,y\in\mathbb{R}$），求 $x^2+y^2$ 的最小值。（书例 1.2-3）
\hint{左边分解为 $(5x^2+y^2)\cdot y^2$；两边乘 $4$，对 $5x^2+y^2$ 与 $4y^2$ 用「积 $\le$ 半和的平方」，半和恰为 $\dfrac52(x^2+y^2)$。}
\end{problem}

\begin{problem}{练习 13 \starred（选择）}
设正实数 $x,y,z$ 满足 $x^2-3xy+4y^2-z=0$，则当 $\dfrac{z}{xy}$ 取得最小值时，$x+2y-z$ 的最大值为（\quad）。

A. $0$；\quad
B. $\dfrac98$；\quad
C. $2$；\quad
D. $\dfrac94$。
\hint{先用条件消去 $z$；$\dfrac z{xy}$ 取最小值时 $x$、$y$ 的比例随之确定，回代后对 $y$ 配方。}
\end{problem}

\clearpage
